\chapter{Experiment na $2$-hranovo súvislých grafoch}

V prvej kapitole sme sa venovali konštrukcii algoritmu, ktorý dokáže z efektívneho riešenia
problému $L(2,1)$-farbenia na chlpatých $2$-hranovo-súvislých grafoch vyskladať efektívne
riešenie problému $L(2,1)$-farbenia na všeobecných grafoch.

Najefektívnejšie riešenie problému $L(2,1)$-farbenia má časovú zložitosť zhora ohraničenú
počtom vlastných párov na súvislých grafoch. V tejto kapitole sa budeme venovať
experimentálnemu odhadu počtu vlastných párov na $2$-hranovo súvislých grafoch.

Cieľom experimentu bolo odhaliť, aký typ $2$-hranovo súvislých grafov má najviac
vlastných párov.

\section{Konštrukcia $2$-hranovo súvislých grafov}

Najprv popíšeme a dokážeme spôsob, ktorým vieme skonštruovať všetky $2$-hranovo
súvislé grafy. Bude sa nápadne ponášať na konštrukciu $2$-súvislých grafov. Každý
$2$-hranovo súvislý graf sa dá vytvoriť z kružnice pridávaním $H$-ciest do existujúceho
grafu \cite{diestel_graph}. Tento postup vieme rozšíriť na $2$-hranovo súvislé grafy, ak
dovolíme okrem $H$-ciest pridávať aj $H$-kružnice.

\begin{defn}
    Nech $H$ je graf. Cestu $P$ budeme nazývať $H$-cesta, ak prienik $P$ a $H$ tvoria
    práve koncové vrcholy $P$.

    Kružnicu $C$ budeme nazývať $H$-kružnica, ak prienik $C$ a $H$ tvorí
    práve jeden vrchol v $C$.
\end{defn}

\begin{veta}
    Každý $2$-hranovo súvislý graf $G$ sa dá vytvoriť z kružnice postupným pridávaním
    $H$-ciest a $H$-kružníc do grafov $H$, ktoré sme už skonštruovali.
\end{veta}
\begin{proof}
    Najprv dokážeme, že $G$ obsahuje kružnicu ako podgraf. Graf $G$ je $2$-hranovo súvislý,
    preto pre ľubovoľnú hranu $(uv) = e \in E(G)$ platí, že graf $G - e$ je súvislý. Nájdeme
    cestu $P$ medzi vrcholmi $u$ a $v$ v grafe $G - E$. Cesta $P$ doplnená o hranu $e$ tvorí
    kružnicu.

    Ďalej budeme postupovať sporom, graf $G$ sa nedá zostrojiť popísaným spôsobom. Graf $G$
    obsahuje kružnicu a teda existuje nejaký podgraf $G$, ktorý sa dá týmto spôsobom
    skonštruovať. Označme $H$ ako najväčší (vzhľadom na inklúziu) takýto podgraf.

    Ak by existovala hrana $(uv) \in E(G) - E(H)$, ktorej koncové vrcholy $u, v$ ležia v
    $H$, tak $(uv)$ tvorí $H$-cestu a teda je v spore s maximálnosťou $H$. To znamená, že
    $H$ je indukovaný podgraf.
    
    Graf $G$ je súvislý a teda v ňom musí existovať hrana
    medzi nejakou dvojicou vrcholov $u, v$, kde $u \in V(G) - V(H)$ a $v \in V(H)$.
    Z predpokladu, že $G$ je $2$-hranovo súvislý vieme, že $G - (uv)$ je súvislý a teda
    v ňom existuje nejaká cesta $P$ medzi vrcholom $u$ a $v$. Nech $w$ je posledný vrchol
    na ceste $P$ z množiny $V(G) - V(H)$ a $P_w$ je časť cesty $P$ od vrchola $w$ do $v$.
    Cesta $P_w$ s hranou $(uv)$ tvorí $H$-cestu, ak $w \neq u$, alebo $H$-kružnicu, ak $w = u$.

    To znamená, že pridaním cesty $P_w$ s hranou $(uv)$ do grafu $H$ dostaneme väčší graf,
    ktorý vieme skonštruovať popísaným postupom. To je však v spore s predpokladom, že $H$ je
    maximálny podgraf, ktorý vieme týmto postupom skonštruovať.
\end{proof}

Za zmienku stojí fakt, že dôkaz vety nám dáva spôsob, ako pre ľubovoľný graf určiť
postupnosť operácií, ktorými ho vieme vytvoriť.

Množinu všetkých $2$-hranovo súvislých grafov s daným počtom vrcholov teda vieme skonštruovať
nasledovne: Najprv určíme, aký veľký je prvý cyklus a pre každú túto možnosť spustíme
rekurzívnu procedúru, ktorá pridáva $H$-kružnice a $H$-cesty.

Rekurzívna procedúra dostane ako parameter nejaký $2$-hranovo súvislý graf $H$ a počet
vrcholov $k$, ktoré treba ešte do grafu pridať.

Pridávanie $H$-ciest bude fungovať nasledovne: Pre každý možný výber dvojice rôznych
vrcholov $u, v$ a každú možnosť počtu nových vrcholov $p \leq k$ vytvorí graf $H'$,
Graf $H'$ vznikne z grafu $H$ pridaním cesty s $p$ novými vrcholmi medzi vrcholy $u, v$.
Nakoniec rekurzívne spustí túto procedúru s parametrami $H'$ a $k - p$.

Pridávanie $H$-cyklov bude fungovať podobne: Pre každý vrchol $v$ a pre každý možný
počet nových vrcholov $2 \leq p \leq k$ skonštruujeme graf $H'$. Graf $H'$ vznikne z
grafu $H'$ pridaním cyklu s $p+1$ vrcholmi, kde jeden z nich je $v$. Na graf $H'$
rekurzívne spustíme procedúru s parametrami $H'$ a $k - p$.

Takto popísaný algoritmus pre konštrukciu $2$-hranovo súvislých grafov je nepraktický,
lebo väčšinu $2$-hranovo súvislých grafov vieme podľa predošlého postupu skonštruovať
viackrát. Pri skúmaní počtu vlastných párov nás nezaujíma označenie vrcholov. Preto stačí,
ak každý neoznačený $2$-hranovo súvislý graf skonštruujeme aspoň raz.

V ďalšej časti si popíšeme viacero spôsobov, ktorými vieme zredukovať množstvo vygenerovaných
grafov. Postupne tak načrtneme základný algoritmus a $5$ zlepšení, ktoré nakoniec medzi
sebou porovnáme.

\section{Redukcia počtu grafov}

Pripomeňme si viackrát využitý fakt: odobratím ľubovoľnej hrany z grafu sa jeho počet vlastných
párov nezníži. Ak nás teda zaujímajú grafy s najväčším počtom vlastných párov, môžeme sa obmedziť
na také, ktoré nemajú hrany navyše. Z pohľadu nášho algoritmu na vytváranie $2$-hranovo súvislých
grafov to znamená, že stačí pridávať iba také $H$-cesty, ktoré obsahujú aspoň jeden nový vrchol.

Ďalší jednoduchý spôsob, ako vieme zmenšiť počet vygenerovaných grafov je nasledovný: $H$-cestu
medzi vrcholy $u, v$ pridáme iba vtedy, ak nejde o susedné vrcholy. Dôvod si zhrnieme v nasledujúcej
leme.

\begin{lema}
    Nech $H$ je $2$-hranovo súvislý graf, nech $u, v$ sú vrcholy v $H$ spojené hranou $e$.
    Nech graf $H'$ vznikne z $H$ pridaním cesty $P$ medzi vrcholy $u, v$. Potom $H' - e$ je
    $2$-hranovo súvislý graf.
\end{lema}
\begin{proof}
    Dokážeme, že pre ľubovoľnú hranu $f \in E(H - e)$ platí, že graf $H' - \{e, f\}$ je súvislý.
    Graf $H$ je $2$-hranovo súvislý, čiže $H - e$ je súvislý. Zároveň je $H - e$ podgrafom
    $H' - e$.
    
    Pokiaľ vezmeme hranu $f$ z cesty $P$, tvrdenie platí, lebo pre každý nový vrchol v $P$
    existujú dve hranovo disjunktné cesty do grafu $H - e$ a graf $H - e$ je súvislý. 
    
    Pre hrany v grafe $H - e$ použijeme Mengerovu vetu. Pre každú dvojicu vrcholov
    v $2$-hranovo súvislom grafe existujú dve hranovo disjunktné cesty \cite{diestel_graph}.

    Vezmime ľubovoľné dva vrcholy $u, v$ a dve hranovo disjunktné cesty $P_1, P_2$ medzi nimi.
    Nanajvýš jedna z ciest obsahuje hranu $e$.
    Ak žiadna z nich neobsahuje hranu $e$, tak $P_1$ a $P_2$ je dvojica hranovo disjunktných ciest
    medzi $u, v$. Ak jedna z nich hranu obsahuje, bez ujmy na všeobecnosti je to $P_1$, tak túto hranu
    nahradíme cestou $P$.

    Pre ľubovoľnú dvojicu vrcholov $u, v \in V(H)$ teda platí, že existuje dvojica hranovo disjunktných
    ciest medzi $u$ a $v$ v grafe $H' - e$. Ak pre súvislý graf platí, že $G - (xy)$ je nesúvislý, vrcholy
    $x$ a $y$ musia ležať v rôznych komponentoch súvislosti $G - (xy)$. Keďže ľubovoľná dvojica vrcholov
    vo $V(H)$ je spojená dvomi hranovo disjunktnými cestami v $H' - e$, hrana $(xy) \in E(H) - \{e\}$ patrí
    nanajvýš do jednej z týchto ciest. Vrcholy $x, y$ teda ležia v tom istom komponente súvislosti grafu
    $H' - \{e, (xy)\}$ a teda graf $H' - \{e, (xy)\}$ je súvislý.

    Nech zvolíme ľubovoľnú hranu $e' \in E(H' - e)$, graf $H' - \{e, e'\}$ je súvislý. Graf $H' - e$ teda
    spĺňa definíciu hranovej $2$-súvislosti.
\end{proof}

Obe tieto zlepšenia implementujeme už v základnom programe. Ďalej budeme redukovať symetrie na základe
najväčšieho cyklu.

\subsection{Najväčší cyklus v grafe}

Prvý spôsob odstraňovania symetrií sa bude týkať najväčšieho cyklu v grafe. Ľubovoľný $2$-hranovo
súvislý graf $G$ môžeme našim postupom vypestovať tak, že najväčší cyklus v $G$ bude zodpovedať
cyklu, ku ktorému pridávame $H$-cesty a $H$-kružnice. Našej funkcii teda pridáme číselný parameter
$c$, ktorý bude popisovať najväčší cyklus, ktorý sa môže nachádzať v pestovanom grafe.

Pri pridávaní $H$-cyklu môžeme pridať nanajvýš $c - 1$ nových vrcholov, ináč vyrobíme väčší
cyklus, ako $c$. Pri pridávaní $H$-cesty medzi vrcholy $u, v$ môžeme pridať iba $c - l(u,v) - 1$ nových
vrcholov, kde $l(u,v)$ označuje dĺžku ľubovoľnej cesty medzu $u, v$. Pri prvom zlepšení budeme
ako $l(u,v)$ používať vzdialenosť $d(u,v)$, lebo sa dá rozumne rýchlo počítať.

V každom behu rekurzívnej funkcie teda pre každu dvojicu už existujúcich vrcholov spočítame
ich vzdialenosť Floyd-Warshallovym algoritmom, ktorý na grafe s $n$ vrcholmi pracuje v čase
$O(n^3)$.

Ako poznámku pridáme, že v skutočnosti náš druhý algoritmus nebol tesný, lebo pri pridávaní $H$-cyklu
sme mohli pridať až $c$ vrcholov a pri pridaní $H$-cesty medzi vrcholy až $c - d(u,v)$ vrcholov.

\subsection{Minimálne $2$-hranovo súvislý graf}

V treťom algoritme naplno využijeme vlastnosť, že odstránenie hrany nezmenšuje počet vlastných
párov. Zaujímať nás budú teda také grafy $H$, v ktorých platí, že graf $H - e$ nie je $2$-hranovo
súvislý. Takéto grafy sa nazývajú \emph{minimálne $2$-hranovo súvislé}.

Ak niektorý $2$-hranoco súvislý podgraf $G \subseteq H$ nie je minimálne $2$-hranovo súvislý,
tak ani graf $H$ nemôže byť $2$-hranovo súvislý \cite{min2con}. Ak teda v ktoromkoľvek volaní
rekurzívnej funkcie dostaneme graf $H$, ktorý nie je minimálne $2$-súvislý, nemá zmysel s ním
naďalej pracovať.

Overovať, či je graf minimálne $2$-hranovo súvislý, budeme nasledovne: Pre každú hranu $e \in E(H)$
pomocou Tarjanovho algoritmu overíme, či graf $H - e$ obsahuje most. Ak pre niektorú hranu graf $H - e$
neobsahuje most, tak $H$ nie je $2$-hranovo súvislý. Časová zložitosť kontroly je $O(m^2)$.

Toto zlepšenie výrazne zredukovalo počet vytvorených grafov, ako uvidíme v tabuľke.

\subsection{Usporiadané pridávanie ciest a cyklov}

V ľubovoľnom postupe vytvárania $2$-hranovo súvislého grafu môžeme operácie pridávania $H$-ciest
a $H$-kružníc vhodne usporiadať. Využijeme, že v našej reprezentácii máme vrcholy očíslované
číslami $0 \ldots n-1$. Pridanie $H$-cesty medzi vrcholy s číslami $u, v$, kde $u > v$, vieme symbolicky
reprezentovať ako dvojicu čísel $(u,v)$. Podobne pridanie $H$-cyklu pripojeného k vrcholu s číslom $u$
môžeme reprezentovať ako dvojicu čísel $(u,u)$.

Pri ľubovoľnom postupe vytvárania grafu môžeme vymeniť dve operácie s reprezentáciami (v poradí)
$X = (x_1,x_2)$ a $Y = (y_1, y_2)$ vymeniť, ak je $Y$ lexikograficky menšia ako $X$. Ak pri
vykonávaní operácie $X$ existoval vrchol $x_1$, tak musí existovať aj menší (rovný) vrchol $y_1$
a menší (rovný) vrchol $y_2$.

Týmto sme zavŕšili popis štvrtého algoritmu.

FIXME: Dá sa dokázať, že každý označený graf vygenerujeme najviac raz?

\subsection{Najväčší cyklus v grafe znova}


